%% ==============================
\chapter{Stand der Wissenschaft und Technik}
\label{cha:state_of_the_art}
%% ==============================

Ziel dieses Kapitels ist es, den aktuellen Forschungsstand zu dezentralen DLT-basierten Architekturen für Gesundheitsdatenmanagement darzustellen. Der Fokus liegt auf blockchainbasierten sowie hashgraphbasierten Ansätzen und deren Einsatz im Gesundheitswesen. Dazu werden bestehende Ansätze aus der Literatur analysiert und bezüglich ihrer Anforderungen, Architekturbausteinen, Herausforderungen und Vergleichskriterien eingeordnet. Außerdem wird auch die Literatur zu konkreten technischen Frameworks der Distributed-Ledger-Technologien untersucht.

\section{Literaturrecherche}
\label{sec:literaturrecherche}
Um dieses Ziel zu erreichen, wurde eine strukturierte Literaturrecherche durchgeführt. Zuerst wurden die Schlüsselwörter (Keywords) gesucht und in einen logischen Zusammenhang gebracht; daraus wurde eine Wortliste aus Synonymen, Oberbegriffen, Unterbegriffen und verwandten Begriffen zusammengestellt, um ein möglichst großes Spektrum abzudecken. Danach wurde durch AND- und OR-Verknüpfungen aus mehreren Gruppen von Schlüsselwörtern eine Suchstring (Search string) gebaut. Mithilfe der erfundenen Suchstring wurden die wissenschaftlichen Datenbanken Scopus, IEEE und PubMed durchgesucht. Des weiteren wurden die Ergebnisse der Suche analysiert und aussortiert, bis eine Liste der relevanten Literatur fertiggestellt war.
„Blockchain-based" wurde statt „blockchain" verwendet, um irrelevante Papers zu vermeiden. Eine Übersicht der Keywords befindet sich in der Tabelle ~\ref{tab:keywords}.


\begin{table}[h]
\centering
\caption{Schlüsselwortgruppen für die Suchstring}
\label{tab:keywords}
\begin{tabular}{
  >{\centering\arraybackslash}p{2.8cm}
  >{\centering\arraybackslash}p{2.8cm}
  >{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}
  >{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}
  >{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}
}
\toprule
\textbf{Healthcare context} & \textbf{DLTs} & \textbf{Architecture} & \textbf{Evaluation criteria} & \textbf{Exclusion criteria} \\
\midrule
EHR & DLT & architecture & performance & supply chain \\\\
electronic health record & distributed ledger & data management & scalability & cryptocurrency \\\\
medical data & blockchain-based & data sharing & security & bitcoin \\\\
patient records & hashgraph & framework & throughput & finance \\\\
 & & & fault tolerance & insurance \\\\
 & & & latency & IoT \\\\
 & & & evaluation & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Suchstring}
\label{sec:suchstring}
Für die Suche in den wissenschaftlichen Datenbanken wird eine Suchstring verwendet, die aus mehreren Blöcken besteht. Die Schlüsselwörter innerhalb der Blöcken werden durch OR verbunden und die Blöcken werden durch AND verknüpft. Zusätzlich wurden mittels NOT-Verknüpfung für diese Arbeit nicht relevante Bereiche wie Supply-Chain-Management, Kryptowährungen, Finanzwesen, Versicherungen und IoT-Anwendungen ausgeschlossen. Als Suchfeld wurde TITLE-ABS-KEY (bzw. die entsprechende Filter-Option der jeweiligen Datenbank) ausgewählt, da die relevanten Begriffe zu den Artikeln entweder im Titel, dem Abstract oder den Schlüsselwörter zu finden sein sollten.

\begingroup
\shorthandoff{"}
\begin{quote}
\ttfamily
("electronic health record" OR EHR OR "medical data" OR "patient records")
AND ("distributed ledger" OR DLT OR "blockchain-based" OR hashgraph) 
AND (architecture OR framework OR "data sharing" OR "data management") 
AND (performance OR scalability OR security OR throughput OR latency OR "fault tolerance" OR evaluation)
AND NOT ("supply chain" OR cryptocurrency OR bitcoin OR finance OR insurance OR IoT)
\end{quote}
\endgroup

\subsection{Auswahl der relevanten Literatur}
\label{sec:auswahl_literatur}
Durch die Suche in den wissenschaftlichen Datenbanken mithilfe der abgeleiteten Suchstring wurden bei IEEE 276 Treffer, bei Scopus 747 Treffer und bei PubMed 63 Treffer gefunden. Nach dem Entfernen der Duplikaten sind es 814 Papers übrig geblieben. Diese werden anschließend anhand des Titels auf 105 Kandidaten für Core-Papers reduziert. Danach wurden die Abstracts gelesen und nur noch 43 Papers zur vollständigen Lese ausgewählt. Nach der vollständigen Lese wurden 14 Core-Papers ausgewählt.
Zusätzlich wurde auch die Literatur gefunden, die die technische Basis für Hashgraph-Technologie darstellt und Hashgraph mit Blockchain vergleicht. Diese Papers wurden außerhalb des Gesundheitskontextes untersucht, da da eine wissenschaftliche Lücke besteht.

\section{Übersicht der relevanten Literatur}
\label{sec:uebersicht_literatur}
Dieses Kapitel fasst die Arbeiten zusammen, die im Rahmen der systematischen Literaturrecherche identifiziert und als relevant eingestuft wurden, und ordnet sie in den fachlichen Kontext der eigentlichen Arbeit ein. Während die grundlegenden technologischen Konzepte (u. a Blockchain, Hashgraph, SSI/DID sowie die als Referenzarchitektur dienende Arbeit von Erler et al. \cite{erler2023}) bereits im Grundlagenkapitel~\ref{cha:grundlagen} vorgestellt wurden, liegt der Fokus der folgenden Abschnitte ausschließlich auf verwandten Arbeiten, die einen direkten inhaltlichen Bezug zur Zielsetzung dieser Arbeit aufweisen: der Konzeption, Implementierung und Evaluation dezentraler DLT-Architekturen für das Gesundheitsdatenmanagement. 

Die identifizierte Literatur kann anhand ihres jeweiligen Beitrags in zwei thematisch und methodisch unterscheidbare Blöcke gegliedert werden. Der erste Block (Abschnitt~\ref{sec:literatur_architectures}) umfasst Arbeiten, die eine konkrete DLT-basierte Architektur oder ein Framework für das Gesundheitswesen vorschlagen und evaluieren. Diese werden, eingeordnet nach der zugrunde liegenden Technologiefamilie (SSI/DID-basierte, hashgraphbasierte sowie weitere blockchain- und DLT-basierte Architekturen), jeweils beschrieben, um über alle Arbeiten hinweg eine konsistente Abstraktionsebene sicherzustellen. Der zweite Block (Abschnitt~\ref{sec:literatur_vergleichsmethodik}) umfasst vergleichende und methodische Literatur in Form von Reviews und Benchmark-Studien, die selbst keine eigene Architektur vorschlagen, jedoch bestehende Systeme systematisch gegenüberstellen und dabei Bewertungskriterien, Metriken und offene Herausforderungen hervorheben.

Aufbauend auf dieser Übersicht werden die im Abschnitt~\ref{sec:literatur_architectures} beschriebenen Architekturansätze im Abschnitt~\ref{sec:literatur_architekturvergleich} taxonomisch eingeordnet. Aus dieser Taxonomie werden in Abschnitt~\ref{sec:literatur_schlussfolgerungen} die zentrale Forschungslücke sowie die für die eigentliche Arbeit abgeleiteten Vergleichskriterien entlang der Dimensionen Performanz, Skalierbarkeit und Sicherheit abgeleitet.

\subsection{Konkrete DLT-Architekturen im Gesundheitswesen}
\label{sec:literatur_architectures}
Der erste Literaturblock umfasst Arbeiten, die bestimmte DLT-basierte Architekturen oder Frameworks für Gesundheitsdatenmanagement vorschlagen und bewerten. Die folgenden Arbeiten sind nach der zugrunde liegenden Technologienfamilie gruppiert: SSI/DID-basierte Architekturen, hashgraphbasierte Architekturen sowie andere blockchain- und DLT-basierte Architekturen. Jede Arbeit wird in Bezug auf ihre Architekturentscheidungen (Ledger-Technologie, Konsensmechanismus, Identitäts- und Zugriffsmodell sowie On-/Off-Chain-Speichermodell) und ihren Evaluationsansatz beschrieben; eine taxonomische Einordnung der Architekturen anhand von DLT-Art, Ledger-Ausrichtung, Framework und Konsens-Familie erfolgt in Abschnitt~\ref{sec:literatur_architekturvergleich}.

\subsubsection{Blockchainbasierte Architekturen}
\label{sec:literatur_blockchain_architekturen}
Die folgenden zwölf Arbeiten setzen alle auf eine Blockchain als Ledger-Technologie, unterscheiden sich jedoch in ihrer Ledger-Ausrichtung deutlich: von einem ausschließlich für Identitätsobjekte konzipierten Ledger über eine nachträgliche Integration von SSI-Mechanismen bis hin zu generischen Ledgern ohne eingebautes Identitätsmodell.

\paragraph{Identity-native Architekturen}
Erler et al. \cite{erler2023} schlagen eine Architektur für den dezentralen Austausch von medizinischen Dokumente zwischen Patient:innen und medizinischen Einrichtungen vor, die auf einer Threat-Modeling-Analyse basiert. Dieser Ansatz kombiniert eine permissioned SSI-Blockchain auf Basis von Hyperledger Indy (RBFT-Konsens über Indy Plenum) als Vertrauensanker mit einer DIDComm-basierten Kommunikationsschicht, die aus Hyperledger-Aries-Agenten besteht. Der Ledger verwaltet nur pseudonyme Identitätsdaten (DIDs, Schemas, Credentials-Definitions), während medizinische Dokumente und Metadaten off-chain über Connector-Komponenten, Mediator-Agenten und eine Metadaten-Datenbank gelagert und ausgetauscht werden \cite{erler2023}. Die Autor:innen quantifizieren die Architektur nicht, die Validierung erfolgt qualitativ gemäß den aus dem Threat-Modeling abgeleiteten Sicherheitsanforderungen \cite{erler2023}. Die Arbeit dient als Referenzarchitektur für die eigentliche Arbeit - ihre Ledger-Schicht bildet den Gegenstand des in dieser Arbeit durchgeführten Vergleichs.

Manoj et al. \cite{manoj2022} entwickeln eine SSI-basierte Architektur zur Authentifizierung von Entitäten in elektronischen Gesundheitsakten. Die Architektur basiert auf Hyperledger Indy als permissioned Ledger mit RBFT-Konsens und Hyperledger Aries als Agenten-Ebene; das Identitätsmodell basiert auf paarweise eindeutigen DIDs und Verifiable Credentials mit den Indy-Rollen Steward, Trust Anchor und Endorser. On-Ledger werden nur DIDs, Verifying Keys, Schemata und Credential Definitions verwaltet, während Signing Keys und Credential-Inhalte off-ledger in den Wallets der Halter:innen bleiben \cite{manoj2022}. Die Autor:innen evaluieren den Credential-Issuance- und -Verifikationsworkflow hinsichtlich Latenz sowie qualitativ hinsichtlich Sicherheitseigenschaften \cite{manoj2022}. Für die eigentliche Arbeit gibt die Arbeit die detaillierteste technische Beschreibung der Indy/Aries-Mechanismen, die im Proof of Concept durch eine HCS-basierte Alternative ersetzt werden.

Torongo und Toorani \cite{torongo2023} bieten ein dezentrales Identitätsmanagementsystem im Gesundheitswesen an, das direkt auf den Mechanismen von Manoj et al. \cite{manoj2022} basiert. Die Architektur verwendet Hyperledger Indy als public-permissioned Ledger mit vier Ledger-Typen (Pool, Audit, Config, Domain) und Hyperledger Aries als Agenten- und Controller-Schicht; ergänzt werden ein dezentrales Schlüsselmanagement (DKMS) sowie ein Revocation-Registry Mechanismus auf Basis kryptografischer Akkumulatoren \cite{torongo2023}. Die Evaluation kombiniert lastbasierte Performanztests der Agenten-Endpunkte mit einer
systematischen Sicherheitsanalyse gemäß dem STRIDE-Modell \cite{torongo2023}. In dieser Arbeit ist der explizite Revocation-Mechanismus besonders relevant, dessen Darstellung auf dem HCS eine der offenen Entwurfsfragen des Proof of Concept darstellt.

\paragraph{Hybride Architekturen}
Bittins et al. \cite{bittins2021} untersuchen, wie SSI/DID-Mechanismen mit
etablierten Standards im Gesundheitswesen kombiniert werden können. Die vorgeschlagene Architektur ist zweistufig: Der Austausch von Dokumenten erfolgt off-chain über die IHE-Profile XDS/XCA, während eine permissioned Blockchain-Schicht auf Basis von Hyperledger Fabric und der europäischen EBSI-Infrastruktur Provenance-Nachweise (W3C PROV) und Credential-Prüfungen on-chain verankert; personenbezogene Daten bleiben vollständig off-chain \cite{bittins2021}. Eine quantitative Evaluation wird nicht gemacht; die Autor:innen validieren den Ansatz qualitativ gegen regulatorische und Interoperabilitätsanforderungen \cite{bittins2021}. Für die eigentliche Arbeit ist die Einordnung relevant, dass SSI-Mechanismen als Ergänzung und nicht als Ersatz bestehender Austauschinfrastrukturen entwickelt werden sollten.

Chainarong et al. \cite{chainarong2025} stellen eine SSI-basierte Architektur für den domänenübergreifenden Austausch elektronischer Gesundheitsakten vor. Die Architektur kombiniert DIDs und Verifiable Credentials mit Ciphertext-Policy Attribute-Based Encryption (CP-ABE) für feingranulare Zugriffskontrolle und ZKPs für die attributminimierende Authentifizierung; als Ledger dient eine regional gesharde permissioned Blockchain auf Basis von Hyperledger Fabric, ergänzt um eine Hospital-Index-Tabelle für regionsübergreifende Lookups und ein Proxy-Gateway für Proxy-Re-Encryption \cite{chainarong2025}. Die Gesundheitsakten selbst bleiben off-chain in den mit der Instution verbundenenen Cloud-Speichern. Die Evaluation erfolgt anhand von Durchsatz- und Latenzmessungen des Chaincodes \cite{chainarong2025}. Die Arbeit veranschaulicht daher, wie SSI-Prinzipien mit Skalierbarkeitsmechanismen (Sharding, Indexierung) verknüpft werden können, was ein Aspekt ist, der unmittelbar an die Skalierbarkeitsdimension der eigentlichen Arbeit anschließt.

\paragraph{Generische Architekturen}

Tawfik et al. \cite{tawfik2025} schlagen ein dreischichtiges Framework für dezentrale Zugriffskontrolle im Gesundheitswesen vor, der aus Storage Layer, Control Layer und Access Layer besteht. Ein permissioned Hyperledger-Fabric-Netzwerk mit PBFT-Konsens und Raft-basiertem Ordering-Service dient als Ledger; das Zugriffsmodell basiert auf X.509-Zertifikaten und dem Fabric Membership Service Provider. Die Gesundheitsdaten werden in verschlüsselter AES-Form in IPFS ausgelagert, während vier spezialisierte Chaincodes Zugriffsrichtlinien, Diagnosen, Akten-Referenzen und Audit-Logs on-chain verwalten \cite{tawfik2025}. Die Evaluation erfolgt systematisch mit dem Hyperledger Caliper anhand von Durchsatz, Latenz und Verhalten bei simulierten Angriffen \cite{tawfik2025}. Für die eigentliche Arbeit liefert diese Arbeit sowohl ein Referenzmodell für die Trennung von Speicher-, Kontroll- und Zugriffsebenen als auch einen methodischen Maßstab für Benchmark-basierte Evaluation.

Joshi und Mahajan \cite{joshimahajan2025} entwickeln ein Hyperledger-Fabric-basiertes Framework für das Management elektronischer Gesundheitsakten mit besonderem Fokus auf der garantierten Verfügbarkeit in Notfällen. Architektonisch ersetzen die Autor:innen die üblichen Fabric-Ordering-Optionen durch Raft-Konsens und begründen dies mit Skalierbarkeits- und Fehlertoleranzanforderungen. Das Zugriffsmodell kombiniert rollen- und attributbasierte Zugriffskontrolle (RBAC und ABAC) auf Basis einer PKI mit Membership Service Provider. Der Aktenbestand wird on-chain in einer indexierten CouchDB-State-Datenbank gespeichert \cite{joshimahajan2025}. Die Evaluation umfasst Durchsatz- und Latenzmessungen unter verschiedener Netzwerkgröße \cite{joshimahajan2025}. Innerhalb der Fabric-Architekturfamilie stellt die Arbeit damit eine direkte Konsens-Alternative zu Tawfik et al. \cite{tawfik2025} dar und liefert Kriterien für die Bewertung von Konsensmechanismen entlang der Skalierbarkeitsdimension.

Mamoru et al. \cite{mamoru2026} schlagen ein patientenorientiertes System zur Zugriffskontrolle elektronischer Gesundheitsakten vor, dessen Hauptbeitrag ein formalisierter, technisch machbarer Mechanismus zum Widerruf der Einwilligungen ist. Die Architektur kombiniert eine permissioned Blockchain, die für Hyperledger Fabric mit zertifikatsbasierter Identität über Membership Service Provider konzipiert ist, mit verschlüsselter Off-Chain-Speicherung der Akten in IPFS; on-chain werden nur Hashes, Metadaten sowie Consent- und Revocation-Zustände verwaltet, die von Smart Contracts als Zustandsübergänge eines formalen Zugriffskontrollmodells verwendet werden \cite{mamoru2026}. Die Evaluation, die in einer simulierten Blockchain-Umgebung durchgeführt wurde, misst die Skalierung der Registrierungslatenz, die Latenz von Einwilligungs- und Widerrufsoperationen, die On-Chain-Speicherreduktion durch das Metadaten-only-Modell sowie die Durchsetzungsquote widerrufener Zugriffe \cite{mamoru2026}. Für die eigentliche Arbeit ist der Ansatz relevant, weil er Widerruf als eigenständiges, messbares Evaluationskriterium etabliert, was eine direkte Parallele zur Frage ist, wie die Revocation Registry der Referenzarchitektur auf HCS abgebildet werden kann.

Giao et al. \cite{giao2026} schlagen eine zweistufige Architektur zur Gewährleistung der Integrität medizinischer Daten vor, die aus einer Healthcare-Schicht und einer DLT-Schicht besteht, die über eine Middleware-Komponente getrennt sind. Als Ledger dient ein privates Ethereum-Netzwerk mit Proof-of-Authority-Konsens (Clique); nur Metadaten (Datentyp, Hash, Zeitstempel, Sensitivitätsflag) werden on-chain verankert, während die Rohdaten vollständig off-chain bleiben, was eine explizit datenschutzrechtlich (DSGVO) begründete Entwurfsentscheidung ist \cite{giao2026}. Die Evaluation erfolgt als prototypische Felderprobung über einen längeren Zeitraum in einer realen Versorgungsumgebung auf Hardware mit begrenzten Ressourcen \cite{giao2026}. Für die eigentliche Arbeit ist das Metadaten-only-Speichermodell besonders relevant, das direkt auf die Entwurfsfrage übertragbar ist, ob Schema- und Credential-Definition-Daten direkt in HCS-Topic-Nachrichten kodiert oder lediglich per Hash-Anker auf HCS verankert werden.

Gupta und Verma \cite{guptaverma2026} schlagen ein Framework für den sicheren Austausch von Gesundheitsdaten zwischen Institutionen vor, das eine permissioned Blockchain auf Basis von Hyperledger Fabric mit zwei kryptografischen Mechanismen kombiniert: die Zugriffskontrolle erfolgt über Zero-Knowledge-Proofs (zk-SNARKs), wodurch Zugriffsberechtigungen geprüft werden können, ohne Rollen oder Attribute der Anfragenden offenzulegen; föderierte Analysen über Institutionsgrenzen hinweg sind durch Differential Privacy geschützt. Die Dateien selbst bleiben off-chain in institutionellen Speichern, während Metadaten, Hashes, Zugriffsrichtlinien und Audit-Trails on-chain verwaltet werden \cite{guptaverma2026}. Die Evaluation quantifiziert neben Durchsatz und Latenz explizit den Trade-off zwischen Datenschutzniveau und Datennutzbarkeit \cite{guptaverma2026}. Für die eigentliche Arbeit erweitert diese Arbeit die Sicherheitsdimension um privacy-erhaltende Zugriffskontrolle als Vergleichskriterium jenseits klassischer rollenbasierter Modelle.

Farin et al. \cite{farin2025} schlagen ein Ende-zu-Ende-Framework für das Management elektronischer Gesundheitsakten vor, das als privates permissioned Netzwerk auf Basis von Hyperledger Besu implementiert ist. Als Konsens dient Proof-of-Authority in der Ausprägung IBFT 2.0, das unmittelbare Finalität des Blocks und Fehlertoleranz gegenüber bis zu einem Drittel byzantinischer Knoten bietet; die Verwaltung von Identitäten und Zugriffen erfolgt über eine Hyperledger-Firefly-Middleware mit einem am W3C-DID-Standard orientierten Identity-Plugin. Die Dateien selbst werden in einem privaten IPFS off-chain gespeichert, während on-chain nur Content-IDs und Hashes verwaltet werden; zk-SNARKs ermöglichen die Integritätsprüfung der Dateien ohne Offenlegung ihrer Inhalte \cite{farin2025}. Die Evaluation umfasst Messungen von Lese- und Schreibzeiten unter steigenden Datenvolumen sowie einen tabellarischen Vergleich mit bestehenden blockchainbasierten EHR-Systemen entlang von Kriterien wie Konsens, Netzwerktyp, Speichermodell, Zugriffskontrolle, Transaktionskosten und Skalierbarkeit \cite{farin2025}. Insbesondere gibt dieser kriterienbasierte Systemvergleich der eigentlichen Arbeit Empfehlungen für die Implementierung der eigenen Vergleichsdimensionen.

Amanat et al. \cite{amanat2022} schlagen eine blockchainbasierte Architektur für die sichere Speicherung und den Austausch von sensorbasierten Gesundheitsdaten über Cloud-Infrastrukturen vor. Die Architektur verwendet einen Proof-of-Stake-Konsens in Kombination mit SHA-256 zur Integritätssicherung und dem Signaturverfahren ECDSA zur Verifikation der datenerhebenden Sensoren; die Sensordaten werden in einer cloudbasierten Speicherebene gespeichert, während die Blockchain Authentizitäts- und Integritätsnachweise verwaltet \cite{amanat2022}. Die Evaluation vergleicht den Ansatz mit Konfigurationen auf Basis von Proof-of-Work, SHA-1 und MD5 hinsichtlich Durchsatz, Energieverbrauch sowie Berechnungs- und Kommunikationskosten \cite{amanat2022}. Für die eigentliche Arbeit ist vor allem die Wahl der Vergleichsgrößen relevant, die den Einfluss des Konsensmechanismus auf die Performanzdimension isoliert betrachtet.

\subsubsection{Hashgraph- und Corda-basierte Architekturen}
\label{sec:literatur_alternative_dlt}
Zwei Arbeiten weichen von der blockchainbasierten Technologiefamilie ab und werden daher gesondert betrachtet.

Verma et al. \cite{verma2024} schlagen mit ihrer Arbeit die erste konkrete hashgraphbasierte Architektur für das Managementsystem elektronischer Patientenakten vor. Die Architektur verwendet ein permissioned Hashgraph-Netzwerk von Hedera mit aBFT-Konsens (Gossip-about-Gossip, Virtual Voting); die Zugriffskontrolle erfolgt über einen ticketbasierten Mechanismus in Verbindung mit Hedera Smart Contracts, ohne dass die DID/VC-Mechanismen verwendet werden. Die Patientendaten selbst werden in einer hybriden Datenbankstruktur off-ledger gespeichert, während der Ledger die Zugriffs- und Integritätsnachweise verwaltet \cite{verma2024}. Die Evaluation vergleicht die Transaktionszeiten des Ansatzes mit einer Proof-of-Work-basierten Blockchain-Referenzimplementierung \cite{verma2024}. Für die eigentliche Arbeit ist diese Arbeit ein zentraler Beweis für die grundsätzliche Eignung von Hashgraph-Technologie im Gesundheitsdatenmanagementkontext.

Minango et al. \cite{minango2025} untersuchen die technische Machbarkeit eines DLT-basierten Gesundheitssystems auf Basis von Corda-DLT und entwickeln dafür eine verteilte Anwendung zur Verwaltung medizinischer Akten. Corda unterscheidet sich architektonisch von klassischen Blockchains dadurch, dass Transaktionsdaten nicht im gesamten Netzwerk repliziert werden, sondern ausschließlich zwischen den beteiligten Knoten geteilt werden, während ein Notary-Dienst die Eindeutigkeit von Zuständen sicherstellt \cite{minango2025}. Digitale Signaturen und Zertifikate sichern Authentizität; Smart Contracts (Flows) bilden die Prozesslogik des Versorgungszyklus ab. Die Evaluation misst Durchsatz, Latenz, CPU- und Speicherauslastung sowohl in lokalen als auch in cloudbasierten Deployments \cite{minango2025}. Für die eigentliche Arbeit erweitert diese Arbeit das Spektrum der Vergleichsarchitekturen um eine dritte DLT-Familie jenseits von Blockchain und Hashgraph und liefert mit der Betrachtung von Ressourcenverbrauch ein zusätzliches Performanzkriterium.

In allen Arbeiten dieses Blocks hinweg wiederholen sich drei wiederkehrende  Architekturentscheidungen zu Vergleichsachsen für die eigentliche Arbeit.  Erstens das Speichermuster: Die tatsächlichen Gesundheitsdaten liegen ständig off-chain (IPFS, Cloud oder institutionelle Datenbanken), während der Ledger die Rolle eines Vertrauens- und Verifikationsankers hat, der Hashes, Metadaten, Zugriffsrichtlinien und Audit-Informationen verwaltet - von Mamoru et al. \cite{mamoru2026} durch Skalierbarkeitaspekten und von Giao et al. \cite{giao2026} durch Datenschutz begründet. Zweitens die Konsensauswahl innerhalb permissioned Netzwerke (PBFT, Raft, PoA-Varianten, PoS) als klarer Kompromiss zwischen Fehlertoleranzmodell, Latenz, Finalität und Ressourcenaufwand \cite{joshimahajan2025, farin2025, amanat2022, tawfik2025}. Drittens die Verankerung von Zugriffskontrolle und Widerruf: da der Ledger selbst nur Ordnungs- und Integritätsgarantien liefert, müssen Zugriffslogik, Einwilligungsmanagement und Revocation auf Anwendungsebene implementiert werden \cite{mamoru2026, tawfik2025, guptaverma2026}. Alle drei Achsen sind unmittelbar auf die in dieser Arbeit zu treffende Entscheidung übertragbar, ob Schema- und 
Credential-Definition-Daten direkt in HCS-Topic-Nachrichten kodiert oder off-chain gespeichert und nur per Hash-Anker auf HCS verankert werden.

\subsection{Vergleichs- und Methodikliteratur}
\label{sec:literatur_vergleichsmethodik}

Der zweite Literaturblock umfasst Arbeiten, die in erster Linie methodische Beiträge zum systematischen Vergleich und zur Evaluation von DLT-Architekturen im Gesundheitswesen liefern und somit eine methodische Grundlage für den in dieser Arbeit vorgenommenen Vergleich von HCS und Hyperledger Indy in Bezug auf Performanz, Skalierbarkeit und Sicherheit.

Erler et al. entwickeln eine Taxonomie blockchainbasierter Anwendungen für das Gesundheitsdatenmanagement und leiten daraus ein Entscheidungsmodell für deren Entwurf ab \cite{erler2024}. Die Taxonomie folgt einem iterativen Entwicklungsverfahren von Nickerson et al. \cite{nickerson2013} und erweitert eine frühere Version um Dimensionen des Identitäts- und Zugriffsmanagements, darunter die Unterscheidung zwischen zentralisierten, föderierten, nutzerzentrierten und dezentralen Identitätsmanagementsystemen. Im Rahmen der dezentralen Kategorie unterscheiden Erler et al. zwischen Self-Sovereign Identity (SSI), bei der die Registrierung ohne Rückgriff auf eine bestehende Identität erfolgen kann, und Decentralized Trusted Identity (DTI), bei der die dezentrale Identität an eine bestehende Drittidentität gebunden wird \cite{erler2024}. Die Designentscheidungen des Modells beinhalten auch Annahmen über das Vertrauen der beteiligten Akteure, die mittels der STRIDE-Methode strukturiert analysiert werden. Für die eigentliche Arbeit ist die Taxonomie besonders relevant. Erstens liefert sie das methodische Vorgehen und die Klassifikationsprinzipien, an denen sich die entwickelte Taxonomie orientiert. Zweitens beschränkt sie sich nur auf blockchainbasierte Ansätze; hashgraphbasierte Architekturen sowie die zugrunde liegende Konsens-Familie werden nicht als Dimensionen erfasst. Genau diese technologische Achse ergänzt die eigentliche Arbeit.

Mazlan et al. \cite{mazlan2020} stellen eine systematische Literaturübersicht zu Skalierbarkeitsherausforderungen in blockchainbasierten Gesundheitssystemen vor. Als zentrale Herausforderungen heben die Autor:innen Blockgröße, hohes Datenvolumen, Transaktionsaufkommen, Knotenanzahl und Protokollbeschränkungen hervor. Die in der Literatur vorgeschlagenen 16 Lösungsansätze werden in zwei Hauptkategorien eingeordnet: Speicheroptimierung und Neugestaltung der Blockchain (u. a. Konsensprotokolle, Sharding, Lese- und Schreibmechanismen) \cite{mazlan2020}. Die Arbeit liefert damit eine Taxonomie von Skalierbarkeitsproblemen, aus der sich Vergleichskriterien für die Skalierbarkeit dieser Arbeit ableiten lassen.

Sehimi und Bendaoud \cite{sehimibendaoud2023} vertiefen diese Perspektive, indem sie konkretee Skalierbarkeitslösungen in blockchainbasierten EHR-Systemen betrachten, die in Off-Chain-Speicherung, Sidechains, Sharding und Konsensoptimierung unterteilt sind. Als Standardmetriken der Skalierbarkeitsevaluation schlagen die Autor:innen Durchsatz (TPS) und Latenz vor und veranschaulichen die Diskrepanz zwischen Blockchain-Systemen und traditionellen Netzwerken am Beispiel von Bitcoin (ca. 27 TPS) gegenüber dem Visa-Netzwerk (ca. 65.000 TPS) \cite{sehimibendaoud2023}. Die wichtigste Schlussfolgerung ist, dass viele vorgeschlagene EHR-Systeme ihre Skalierbarkeit überhaupt nicht oder nicht ausreichend evaluieren und sich hauptsächlich auf Off-Chain-Speicherung als alleinige Lösung verlassen, während Alternativen wie Sharding und Sidechains nicht ausreichend dargestellt bleiben. Die Autor:innen fordern daher einheitliche, durchsatz- und latenzbasierte Evaluationsstandards \cite{sehimibendaoud2023}, was eine Forderung ist, der die Evaluationsmethodik dieser Arbeit folgt.

Hashim et al. \cite{hashim2021} evaluieren die Performanz verschiedener Konsensalgorithmen (Proof-of-Work, PBFT sowie zwei Proof-of-Authority-Varianten - Aura, Apla) im Kontext des EHR-Austauschs und stellen zusätzlich ihren eigenen Echtzeit-PoA-Algorithmus vor. Die Simulation mit 100 bis 400 Knoten misst die Konsenszeit, Blockgenerierung, Durchsatz und Skalierungsverhalten und zeigt u. a., dass die Konsenszeit von PBFT linear mit der Knotenanzahl wächst, während PoW aufgrund des Rechenaufwands die höchste Konsenszeit aufweist \cite{hashim2021}. Für die eigentliche Arbeit ist diese Studie doppelt wichtig: sie liefert zum einen ein methodisches Modell für die simulations- bzw. messbasierte Evaluation von Konsensmechanismen, zum anderen konkrete Referenzwerte für die Einordnung der Konsenseigenschaften von Hedera Hashgraph (aBFT, Virtual Voting) im Vergleich zu in Indy-artigen permissioned Netzwerken verbreiteten BFT-Varianten.

Ferreira et al. \cite{ferreira2024} ergänzen den methodischen Rahmen mit einer PRISMA-basierten systematischen Literaturübersicht zu Interoperabilität und Sicherheit von EHR-Systemen auf DLT-Basis. Neben der Identifikation wichtigster Herausforderungen (fragmentierte Systeme, heterogene Standards, Datenschutzanforderungen) betonen die Autor:innen, dass die Interoperabilität zwischen verschiedenen Blockchain-Plattformen selbst eine offene Forschungsfrage ist und dass DLT-Lösungen mit bestehenden Standards und Protokolle des Gesundheitswesens kompatibel sein müssen \cite{ferreira2024}. Diese Perspektive ist für die eigentliche Arbeit relevant, da der Austausch der Ledger-Schicht in der von Erler et al. vorgeschlagenen Architektur \cite{erler2023} genau diesen plattformübergreifenden Ansatz erfordert.

Aus diesem Block bildet für die eigentliche Arbeit eine methodische Grundlage: Durchsatz und Latenz als Kernmetriken der Performanz- und Skalierbarkeitsevaluation (\cite{sehimibendaoud2023, hashim2021, mazlan2020}), die Forderung nach expliziter, standardisierter Evaluation statt rein konzeptioneller Vorschläge (\cite{sehimibendaoud2023}) sowie Sicherheitsanforderungen als qualitative Vergleichsdimensionen (\cite{ferreira2024}).

\section{Taxonomische Einordnung der Core-Papers}
\label{sec:literatur_architekturvergleich}

Um die im Abschnitt~\ref{sec:literatur_architectures} beschriebenen  Architekturen systematisch zu vergleichen, werden die grundlegenden  Architekturentscheidungen jeder Arbeit in einer Taxonomie  (Tabelle~\ref{tab:taxonomie_core}) eingeordnet. Die Einordnung erfolgt  entlang von fünf Kategorien. Die DLT-Art bezeichnet die  zugrunde liegende Technologiefamilie des Ledgers (Blockchain, Hashgraph oder Corda). Die Ledger-Ausrichtung beschreibt, worauf der Ledger konzeptionell ausgerichtet ist: identity-native bedeutet, dass der Ledger ausschließlich für Identitätsobjekte wie DIDs, Schemata und Credential Definitions konzipiert ist (wie bei Hyperledger Indy); generisch bezeichnet einen universellen Ledger ohne eingebautes Identitätsmodell; hybrid steht für die nachträgliche Integration von SSI-Mechanismen in einen generischen Ledger. Die Kategorie Framework benennt die konkret eingesetzte Plattform, die Konsens-Familie ordnet den verwendeten Konsensmechanismus einer übergeordneten Familie zu, und die Zusatzspalten DIDComm und ZKP kennzeichnen ergänzende Kommunikations- bzw. Kryptografiebausteine. Das Identitäts- und Zugriffsmodell sowie das On-/Off-Chain-Speichermodell der einzelnen Arbeiten wurden bereits in den Beschreibungen in Abschnitt~\ref{sec:literatur_architectures} dargestellt und fließen in die Schlussfolgerungen in Abschnitt~\ref{sec:literatur_schlussfolgerungen} ein.
Die Dimensionen und Ausprägungen der nachfolgenden Taxonomie wurden gemäß dem von Nickerson et al. \cite{nickerson2013} Taxonomie-Entwicklungsverfahren iterativ aus den in Abschnitt~\ref{sec:literatur_architectures} vorgestellten Architekturarbeiten abgeleitet, analog zum Vorgehen von Erler et al. \cite{erler2024}. Dabei wurde das Prinzip ihrer Klassifizierung übernommen: wo Publikationen einzelne Architekturaspekte nicht eindeutig beschreiben, erfolgt die Zuordnung allgemeiner oder wird ausgelassen, um annahmebasierte Klassifikationen zu vermeiden \cite{erler2024}. 


\begin{landscape}
\begin{table}
\centering
\scriptsize
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\setlength{\tabcolsep}{3.5pt}
\caption{Taxonomie der Core-Papers: architektonische Einordnung}
\label{tab:taxonomie_core}
\begin{tabular}{p{2.6cm} ccc ccc cccccccc ccccccc cc}
\toprule
& \multicolumn{3}{c}{\textbf{DLT-Art}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{Ledger-Ausrichtung}} & \multicolumn{8}{c}{\textbf{Framework}} & \multicolumn{7}{c}{\textbf{Konsens-Familie}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Zusatz}} \\
\cmidrule(lr){2-4} \cmidrule(lr){5-7} \cmidrule(lr){8-15} \cmidrule(lr){16-22} \cmidrule(lr){23-24}
\textbf{Paper} &
\rotatebox{90}{Blockchain} & \rotatebox{90}{Hashgraph} & \rotatebox{90}{Corda} &
\rotatebox{90}{Identity-native} & \rotatebox{90}{Hybrid} & \rotatebox{90}{Generisch} &
\rotatebox{90}{Hyperledger Indy/Aries} & \rotatebox{90}{Hyperledger Fabric} & \rotatebox{90}{Hyperledger Besu} & \rotatebox{90}{Ethereum (privat)} & \rotatebox{90}{Hedera} & \rotatebox{90}{R3 Corda} & \rotatebox{90}{EBSI} & \rotatebox{90}{n.\,a.} &
\rotatebox{90}{BFT (Voting)} & \rotatebox{90}{aBFT (Gossip)} & \rotatebox{90}{Leader-b. (Raft)} & \rotatebox{90}{Proof of Authority} & \rotatebox{90}{Proof of Stake} & \rotatebox{90}{Notary-basiert} & \rotatebox{90}{n.\,a.} &
\rotatebox{90}{DIDComm} & \rotatebox{90}{ZKP} \\
\midrule
Erler et al. \cite{erler2023} & \checkmark & & & \checkmark & & & \checkmark & & & & & & & & \checkmark & & & & & & & \checkmark & \\
Manoj et al. \cite{manoj2022} & \checkmark & & & \checkmark & & & \checkmark & & & & & & & & \checkmark & & & & & & & \checkmark & \\
Torongo, Toorani \cite{torongo2023} & \checkmark & & & \checkmark & & & \checkmark & & & & & & & & \checkmark & & & & & & & \checkmark & \\
Bittins et al. \cite{bittins2021} & \checkmark & & & & \checkmark & & & \checkmark & & & & & \checkmark & & & & & & & & \checkmark & & \\
Chainarong et al. \cite{chainarong2025} & \checkmark & & & & \checkmark & & & \checkmark & & & & & & & & & & & & & \checkmark & & \checkmark \\
Verma et al. \cite{verma2024} & & \checkmark & & & & \checkmark & & & & & \checkmark & & & & & \checkmark & & & & & & & \\
Tawfik et al. \cite{tawfik2025} & \checkmark & & & & & \checkmark & & \checkmark & & & & & & & \checkmark & & & & & & & & \\
Joshi, Mahajan \cite{joshimahajan2025} & \checkmark & & & & & \checkmark & & \checkmark & & & & & & & & & \checkmark & & & & & & \\
Giao et al. \cite{giao2026} & \checkmark & & & & & \checkmark & & & & \checkmark & & & & & & & & \checkmark & & & & & \\
Gupta, Verma \cite{guptaverma2026} & \checkmark & & & & & \checkmark & & \checkmark & & & & & & & & & & & & & \checkmark & & \checkmark \\
Farin et al. \cite{farin2025} & \checkmark & & & & & \checkmark & & & \checkmark & & & & & & & & & \checkmark & & & & & \checkmark \\
Mamoru et al. \cite{mamoru2026} & \checkmark & & & & & \checkmark & & \checkmark & & & & & & & & & & & & & \checkmark & & \\
Amanat et al. \cite{amanat2022} & \checkmark & & & & & \checkmark & & & & & & & & \checkmark & & & & & \checkmark & & & & \\
Minango et al. \cite{minango2025} & & & \checkmark & & & \checkmark & & & & & & \checkmark & & & & & & & & \checkmark & & & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\end{landscape}


Die Taxonomie zeigt eine klare Gliederung: Drei Arbeiten verwenden einen identity-nativen Ledger auf Basis von Hyperledger Indy mit Aries-Agentenschicht, zwei weitere integrieren SSI-Mechanismen nachträglich in generische Fabric-basierte Ledger (hybride Ausrichtung), sieben Arbeiten setzen auf generische blockchainbasierte Ledger ohne SSI/DID-Modell, und nur zwei Arbeiten \cite{verma2024, minango2025} weichen mit Hashgraph bzw. Corda von der blockchainbasierten Technologiefamilie ab.

\section{Schlussfolgerungen: Forschungslücke und Vergleichskriterien}
\label{sec:literatur_schlussfolgerungen}

Aus der Taxonomie im Abschnitt~\ref{sec:literatur_architekturvergleich} können drei grundlegende Schlussfolgerungen abgeleitet werden, auf denen die Forschungslücke sowie die Vergleichskriterien der eigentlichen Arbeit basieren.

\paragraph{Schlussfolgerung 1: Konzentration auf blockchainbasierte Ledger.}
Die Tabelle~\ref{tab:taxonomie_core} zeigt eine klare Konzentration der Literatur auf blockchainbasierte Ledger-Technologien, insbesondere aus dem Hyperledger-Ökosystem: Zwölf der vierzehn untersuchten Arbeiten basieren auf einer Blockchain, davon neun auf Hyperledger Indy oder Fabric. Nur zwei Arbeiten weichen von diesem Muster ab: Verma et al. \cite{verma2024} mit einem hashgraphbasierten und Minango et al. \cite{minango2025} mit einem Corda-basierten Ansatz. Alternative DLT-Familien sind daher im Gesundheitskontext eindeutig nicht ausreichend präsentiert, obwohl ihnen in der technologieübergreifenden Vergleichsliteratur (Abschnitt~\ref{sec:literatur_vergleichsmethodik}) günstige Durchsatz-, Latenz- und Fairness-Eigenschaften zugeschrieben werden.

\paragraph{Schlussfolgerung 2: Getrennte Entwicklungslinien von SSI und Hashgraph.}
Die Spalten Ledger-Ausrichtung und DIDComm der Tabelle~\ref{tab:taxonomie_core} machen zwei bisher unverbundene Entwicklungslinien sichtbar. Alle Arbeiten mit identity-nativer oder hybrider Ledger-Ausrichtung (Erler et al. \cite{erler2023}, Manoj et al. \cite{manoj2022}, Torongo und Toorani \cite{torongo2023}, Bittins et al. \cite{bittins2021} sowie Chainarong et al. \cite{chainarong2025}) basieren auf blockchainbasierten Ledgern, hauptsächlich Hyperledger Indy. Umgekehrt wird in einziger hashgraphbasierte Architektur von Verma et al. \cite{verma2024} auf ein SSI/DID-Identitätsmodell verzichtet und verwendet stattdessen einen ticketbasierten Zugriffsmechanismus. Eine Architektur, die SSI/DID-Mechanismen mit einem hashgraphbasierten Ledger kombiniert, existiert in der betrachteten Literatur nicht, ebenso wenig ein direkter, kriteriengeleiteter Vergleich beider Ledger-Technologien unter einer identischen Anwendungsarchitektur.

\paragraph{Schlussfolgerung 3: Divergenz der Evaluationsmethodik.} 
Während die Architekturentscheidungen der betrachteten Arbeiten in der Taxonomie (Tabelle~\ref{tab:taxonomie_core}) klar klassifizierbar sind, unterscheidet sich ihre Evaluationsmethodik erheblich: Sie reicht von rein qualitativen Anforderungsanalysen \cite{erler2023, bittins2021} über Latenz- und Durchsatzmessungen einzelner Workflows \cite{manoj2022, torongo2023, chainarong2025} bis hin zu systematischen Benchmarks mit dedizierten Werkzeugen und Angriffssimulationen \cite{tawfik2025, joshimahajan2025}. Ein einheitlicher Evaluationsstandard fehlt. Diese Schlussfolgerung deckt sich mit der Kritik der methodischen Literatur, dass insbesondere Skalierbarkeitseigenschaften der vorgeschlagenen Systeme häufig überhaupt nicht oder inkonsistent evaluiert werden (siehe Abschnitt~\ref{sec:literatur_vergleichsmethodik}).

\paragraph{Forschungslücke.}
Die drei Schlussfolgerungen ergeben eine Forschungslücke, die die eigentliche Arbeit adressiert: es fehlt sowohl eine Architektur, die ein SSI/DID-basiertes Identitätsmodell auf einem hashgraphbasierten Ledger realisiert, als auch ein systematischer, empirisch fundierter Vergleich zwischen einem hashgraphbasierten und einem blockchainbasierten Ledger bei einer ansonsten unveränderten Anwendungsarchitektur. Genau diese Lücke füllt diese Arbeit, indem die Ledger-Schicht der Referenzarchitektur von Erler et al. \cite{erler2023} durch eine auf dem Hedera Consensus Service basierende Alternative ersetzt und beide Varianten entlang einheitlicher Kriterien evaluiert werden. Das Ersetzen nur der Ledger-Schicht bei unveränderter Agenten- und Kommunikationsschicht ermöglicht dabei eine isolierte Betrachtung des Technologieeinflusses - eine methodische Einstellung, die keine der betrachteten Arbeiten bietet.

\paragraph{Abgeleitete Vergleichskriterien.}
Auf der Grundlage der Evaluationsansätze der betrachteten Architekturen (Abschnitt~\ref{sec:literatur_architectures}) und der Metriken der methodischen Literatur (Abschnitt~\ref{sec:literatur_vergleichsmethodik}) werden die Vergleichskriterien für diese Arbeit durch drei Dimensionen Performanz, Skalierbarkeit und Sicherheit abgeleitet. Die Tabelle~\ref{tab:synthese_vergleichskriterien} fasst die Kriterien, ihre Beschreibung und ihre Herleitung aus der Literatur zusammen.

\begin{table}[htbp]
\centering
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{p{2.2cm}p{3.6cm}p{4.6cm}p{2.8cm}}
\toprule
\textbf{Dimension} & \textbf{Kriterium} & \textbf{Beschreibung} &
\textbf{Herleitung} \\
\midrule
Performanz & Durchsatz & Transaktionen pro Sekunde unter definierter Last &
\cite{tawfik2025, verma2024, minango2025, hashim2021} \\
& Latenz & Zeit von Transaktionseinreichung bis Finalität, differenziert
nach Operationstyp (z.\,B. DID-Registrierung, Credential-Prüfung,
Widerruf) & \cite{manoj2022, torongo2023, mamoru2026, hashim2021} \\
& Ressourcenverbrauch & CPU- und Speicherauslastung der beteiligten
Komponenten & \cite{minango2025, amanat2022} \\
\midrule
Skalierbarkeit & Lastskalierung & Entwicklung von Durchsatz und Latenz bei
steigender Transaktionsrate und Nutzerzahl & \cite{joshimahajan2025,
chainarong2025, mazlan2020, sehimibendaoud2023} \\
& Datenwachstum & Entwicklung des Ledger-Speicherbedarfs bei wachsendem
Datenbestand (On-Chain-Fußabdruck) & \cite{giao2026, mamoru2026} \\
\midrule
Sicherheit & Konsens-Fehlertoleranz & Toleranz gegenüber byzantinischen
Knoten und Finalitätsgarantien des Konsensmechanismus (aBFT vs.
RBFT/PBFT/Raft/PoA) & \cite{verma2024, tawfik2025, farin2025} \\
& Zugriffskontrolle und Widerruf & Durchsetzbarkeit von
Zugriffsrichtlinien und Wirksamkeit des Credential-Widerrufs &
\cite{torongo2023, mamoru2026} \\
& Bedrohungsresistenz & Systematische Bedrohungsanalyse (z.\,B. STRIDE)
der ausgetauschten Ledger-Schicht & \cite{torongo2023} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Synthese der Vergleichskriterien entlang der Dimensionen
Performanz, Skalierbarkeit und Sicherheit}
\label{tab:synthese_vergleichskriterien}
\end{table}
\normalsize